План лекций
-----------

Краткие сведения из теории операционных систем
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Структура вычислительной системы. Определение операционной системы.
   Классификация операционных систем. Основные функции классической
   операционной системы. Основные понятия. Архитектурные особенности ОС.

Операционные системы семейства Unix
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   «Настоящий» UNIX. «Семейство» UNIX. UNIX-подобные системы. Открытое
   программное обеспечение. Что такое GPL. Что такое Linux. Что такое
   Android.

Знакомство с системой
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Об архитектуре. Разделы жесткого диска и логические диски. Файловая
   система. Виртуальная память. «Демоны». Графический интерфейс.
   Консоль. Терминал. Виртуальный терминал. Пользователи и группы. Права
   доступа и маска доступа.

Загрузка ОС
~~~~~~~~~~~

   Система загрузки BIOS. Система загрузки UEFI. Установка и первичная
   настройка загрузчика UEFI. Загрузчик GRUB и GRUB2. Уровни загрузки
   (режимы работы).

Основы работы в командной строке
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Управляющие комбинации клавиш. Автодополнение команд. Потоки
   ввода-вывода. Простая команда. Цепочка команд (конвейер).
   Последовательность команд. Составная команда. Переменная окружения
   PATH. Метасимволы.

Первый вход в систему
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Вход в систему и выход из системы в графическом режиме. Вход в
   систему и выход из системы в текстовом режиме. Знакомство с
   пользователями и группами. Имя компьютера. Домашний каталог
   пользователя. Конфигурационные файлы системы. Протоколы (журналы)
   работы системы.

Пользователи и группы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Переменные окружения. Домашний каталог. Пользовательская маска.
   Скрипты инициализации и файлы настроек пользователя. Выполнение
   команд от имени другого пользователя. Команды управления учетными
   записями.

Файловая система
~~~~~~~~~~~~~~~~

   Как хранятся данные. Фрагментация. Виртуальная память. Создание
   раздела. Создание файловой системы. Проверка файловой системы.
   Монтирование файловой системы. Анализ состояния файловой системы.
   Оптимизация настроек файловой системы. Типы файлов. Основные
   системные файлы и каталоги.

Права доступа и маска доступа
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Управление маской доступа. Управление владельцем файла. Управление
   специальными атрибутами.

Программное обеспечение
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Утилита RPM. Система управления пакетами Yum. Команда yum.

Запуск заданий по расписанию
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Управление протоколами (журналами)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Настройка службы syslogd. Просмотр системного журнала.

Мониторинг системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Настройка. Изменение оформления HTML страницы с отчетом. Пример
   настройки протоколов Apache.

Создание и обслуживание RAID
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Увеличение производительности виртуальной памяти. Создания RAID
   устройства. Использование RAID. Имитация отказа накопителя.

Введение в файловую систему btrfs
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Создание. Преобразование файловых систем семейства ext в btrfs.
   Монтирование. RAID-массив. Проверка. Дефрагментация. Восстановление.
   Подтома. Клоны файлов. Снимки. Прозрачное сжатие. Оптимизация для SSD
   накопителей.

Создание и обслуживание LVM
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

   Создание LVM. Расширение LVM. Особенности доступа к устройствам LVM.
   Использование LVM для архивирования больших наборов данных. Перечень
   основных команд для управления LVM.

Вопросы для тестирования
------------------------

Методические указания по выполнению работ
-----------------------------------------

Работа №4. Системные вызовы, процессы, компиляция программ.
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Работа №5. Переменные окружения и файловые операции.
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Работа №6. Сообщения. Разделяемая память. Семафоры.
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
